傳媒:冇檔案法有委員會都冇用 警方政府可隨時銷毀文件唔使負刑責

智慧燈柱,警察行動細節,政府內部傾談逃犯會議文件!!!
一日冇檔案法,佢地可以隨時銷毀不利自己既文件,而委員會完全調查唔到佢地

2012年的南丫島撞船慘劇發生後，調查委員會發現海事處有職員早已得知沉沒船隻缺少一道水密門，只是沒有提出，遑論修正。不過，由於海事處履行公務時一直甚少立檔、存檔，所以外界難以憑藉檔案追查整宗事件的來龍去脈，以至追究各職員對意外的責任。海事處的檔案管理系統所以如此混亂，正正是因為缺少檔案法作監管。

儘管如此，政府依然對訂立檔案法躊躇不前。千呼萬喚，法律改革委員會的檔案法諮詢文件終於出爐，政府迴避議題的藉口頓減。須知檔案法事關重大，政府不可繼續敷衍應對。

在討論檔案法議題前，我們必須先明白檔案是什麼。每間機構在公事活動過程中都會產生大量文件，這些文件經過歸檔處理，也就是依照時間順序結集起來，存放在同一卷宗，便成為檔案（records）。隨著時間流逝，檔案必定愈積愈多，機構無法悉數保存，這時便要對檔案進行鑑定，判斷它們有沒有保留價值。沒有保留價值的檔案會被銷毀，只有具保留價值的才可獲永久保存，成為歷史檔案（archives）。至於誰能判斷檔案有無保留價值？當然是專家了。

負責政府檔案管理工作的部門是政府檔案處，不過，處長不必然是檔案學家，例如現任處長便是行政主任（EO）職系官員，隸屬政務職系的副行政署長（D3），再之上還有行政署長（D6）和政務司司長。單從編制上看，已可知政府檔案處在政府架構中地位不高。在2017-2018年度，政府檔案處的財政撥款預算僅得6,480萬元，較禮賓處的1億220萬元還要少。又據法律改革委員會的諮詢文件，截至2017年底，檔案處共有104名職員，但當中只有16人屬檔案主任職系。因此，到底檔案處有沒有足夠資源及人手應付繁重工作，以至處長是否具備專業知識領導檔案處發展，均不時引起懷疑。

好多人睇唔到推行呢條立法既逼切性,明明呢條法例事關重大
傳媒朋友幫咗我地咁多,我地好應該幫返佢地
有咗呢條法例傳媒進行查證工作和監測政府施政同日常運作會方便好多
可以將最多政府腐敗無能侚私既野一一呈現出黎

南丫島撞船慘劇,因為冇檔案法無人要負責

政府歷時23年都唔肯立檔案法

Pish

2014年佔中運動
梁振英全數銷毀哂當年有關佔中既所有內部事件,關於香港官員同內地官員傾咗啲咩
邊個下決定放TG,警方點部署,背後既行動方向(要點對付學生)
通通都查唔到背後黑手係邊個,有咩官員牽涉在內,後面有冇中央政府操控

使到真相石沉大海,政府成功掩藏過失
而家林鄭政府一定會用返同樣手段

push

9月1 (日) 一定係機場
9月14中秋,未必CALL 到人, 所以
9月7 (六), 9 月8(日) 連續2日一定係機場 全部1點
之後既每個星期六/日 要起碼有一日一定係機場，乜撚都要讓路!!

聽日826 仲有國泰城

推

政府成日銷file

開咗 file 嘅其實要銷檔一般都有規有矩
問題係佢地可以亂開檔, 甚至唔開檔

689銷得最離譜

蘋人誌：廿一世紀 愚公移「檔」朱福強

朱福強，政府檔案處前處長，給公眾的印象，就是一個聲嘶力竭希望香港就檔案法立法的前官員。既然談檔案，當然也談紀錄；翻查Wiser（慧科中文媒體資訊數據庫），朱福強的名字第一次出現在報紙上，是1999年接受傳媒專訪，800字訪問從頭到尾都談立檔案法。20年來，「朱福強」和「檔案法」幾乎畫上等號。

他只會談一個議題，就是檔案法。無論在哪個場景。

兩年前，講述六七暴動的紀錄片《消失的檔案》在中大公映，朱福強一早坐在放映場地邵逸夫堂，到台下發問環節時，他三言兩語就開始談檔案法；一個月後另一場公映，今次他坐在第一排，紀錄片一播完，第三個舉手就是他，發言又是圍繞檔案法。再下個月，議員莫乃光辦公映會，這次乾脆請他上台坐，與《消失的檔案》導演羅恩惠對談。

你以為談六七暴動才涉及檔案法？雨傘運動時走在貼滿memo紙的連儂牆下，記者問他如何保存這些精細又有意義的打氣語句，朱福強一開口就是「Hong Kong there is no archive law（香港沒有檔案法）……」再談到民間存檔；近月沙中綫醜聞連連，螺絲帽扭不穩，連監工書面紀錄都杳然失蹤，傳媒找他回應，三扒兩撥他又講檔案法，指出檔案法應涵蓋公營機構。
就像愚公在移山。

撰文：陳朗昇 攝影：黃奕聰

檔案法「革命」
即使人在空中，朱福強都會談檔案法。

話說這位留了鬍鬚的退休阿叔，出生於聖誕節，某年平安夜上機，到澳洲與舊同學敍舊，航空公司知道他在機上過生日，由空姐送上蛋糕和賀卡，雖然沒有香吻，但已足以讓他在舊同學圈子中炫耀一番。「吹牛！」結果有人質疑他自吹自擂，當了幾十年archivist（檔案員），朱福強自然有備而來。他亮出航空公司的標準款賀卡，證明所言非虛，再借題發揮：「同佢哋講，檔案法係乜嘢嚟。」

不斷講、不斷講，只因檔案法在公眾的普及程度，相當有限。朱福強任教中大歷史系碩士課程十多年，每年學期初都問學生有否聽過檔案法，「年年都係得一、兩個舉手咋喎！」最近新增另一條問題，「問佢哋有冇聽過（法改會檔案法小組）諮詢文件，仲死㖭，得一個。」他坦言，對這群已是主修歷史、土生土長的大學畢業生而言，檔案法尚且陌生，一般市民的認知，相信更加慘不忍睹，「你話係咪唔講唔得吖？」

「革命運動是一波一波的，當時有個『勢』就咁去一次，之後可能慢慢要後退啲，等第二個機會又去，任何運動都係咁。」他從不否認，推動檔案法就像搞一場革命。
自由法「缺席」
法改會檔案法小組去年12月宣佈，為檔案法立法進行三個月諮詢，諮詢沒任何建議，但指小組參考了英國、新加坡等五個國家的檔案法情況。朱福強卻坦言，現時檔案法立法諮詢有幾大盲點，不可不防。

一是未有《資訊自由法》。「佢（檔案法小組）話佢學英國吖……如果你學英國，就要學到足嘞，一定要兩條法一齊立」。原來英國180年前已有類似檔案法的《公共紀錄法》（The Public Record Office Act），法例其後雖然在上世紀中期進行修訂，卻一直沒提及市民何時可接觸及查閱檔案。

直到2000年英國訂立《資訊自由法》，規定除非部份特定豁免開放內容，一般檔案30年後便要公開，2010年再修訂為20年。受惠於這條法例，英國外交部不少歷史檔案重見天日，例如香港人終於知道由上世紀50年代開始，多名中國領導人都曾警告港英政府假若推行民主選舉，中方會即時收回香港。
公務員「護罩」
因此朱福強認定在檔案法以外，必須同時訂立《資訊自由法》，容許公眾參閱解封資料，「如果立咗檔案法，但又冇講到歷史檔案最後公眾查閱權，咁就真係仲衰過做女嘅時候！」

另一漏洞是檔案處不獨立。香港的檔案處曾為獨立部門，回歸後歸行政署管轄。不是每個國家的檔案處都獨立於行政機關之外，但若政府由民主選舉產生，當它犯錯，部長大臣便要負責、下台，反觀香港政制不民主，檔案處既主宰政府檔案命運，卻同時受制於高官，「係陳帆、689咁樣，你做啦！肯定嗌你銷（檔案）就銷囉。」朱福強指香港環境特殊，「民主廢嘅；第四權又廢廢哋……又冇民主又冇第四權，慘啦！換句話講呢個政府唔係為香港人！」他反問：「咁樣嘅政府係咪需要一條更強而有力嘅檔案法呢？」

現階段檔案法諮詢亦並未提及罰則。外界以為，如檔案法設罰則，會令公務員擔憂反感，以致影響士氣。朱福強任職政府27年，一直做到署理檔案處處長，是D1級（首長級薪級表第1點）官員。他認為公務員本身不想銷毀檔案，理應不用擔心：「檔案不單保護市民，仲保護我呀！你（高官）去橫洲摸底，如果我係下屬，返到嚟我全部記低晒，邊個決定乜嘢，第時你唔好賴我呀大佬！公務員做嘢，如果老闆叫你唔立檔，你先要醒神。你點知有乜嘢後果？」
檔案就是證據
今年1月，朱福強在香港一場講座上宣傳檔案法，席間遇見前投資推廣署署長盧維思。這位因為維港巨星匯而孭鑊的前公務員，對朱的立場不以為然。朱福強於是反駁：「全世界咁多人，你最應該支持檔案法有criminal sanctions，點解？政府整鬼你嘅時候，罰鬼咗你兩個月人工（編按：應為一個月，16萬元）。跟住司法覆核，你記唔記得你點解會贏呀？」

當年盧維思在聆訊時揭發時任財政司司長唐英年，曾經在內部會議中指維港巨星匯事件無人失職，但盧維思面臨紀律聆訊前，唐卻要求從內部會議紀錄中，刪除自己之前言論，盧維思因此在司法覆核中勝訴，「如果當時有檔案法，有criminal sanctions，你就唔使受苦啦，唔使自己畀錢打官司啦！」
沒私心最強大
搞改革，最後離不開人的支持。一直以來，推動檔案法立法的都是「檔案行動組」，只此一家，別無分店。

一切源自那些年《南華早報》的一篇專訪，攝影師安排朱福強站在觀塘歷史檔案館大樓外擺pose，「嗰張相我最唔鍾意」。當時他成功爭取歷史檔案館落戶翠屏南邨。那個地方，以前叫雞寮，1972年6.18雨災山泥傾瀉，71人死，「同事搬入去時，係咁拜神」。

扯遠了，這個有朱福強最不喜歡相片的訪問，卻引起了馮平山孫媳馮美蓮的興趣。她聯絡朱福強，傾傾甚麼是檔案法。第一次聚會在香港鄉村俱樂部，除了他和馮美蓮外，還有高院退休法官王式英等「成枱人」。這樣的聚會，每月一次，地點不是在鄉村俱樂部，就在中環香港會，非富則貴的地方。不過無論去哪裏，朱福強的角色都只有一個，檔案法老師，向眾人解釋檔案法種種，「好似法官咁，佢哋係知我講乜，但唔知乜嘢係檔案法」。

到2007年，朱福強從政府退休，這班他戲稱「退休後冇嘢做」的長者，終於決定做啲嘢，成立檔案行動組，成員除了馮美蓮、王式英，還有區域法院退休法官蔡慧蘭、上世紀80年代末出任政府檔案處處長的鮑卓善（Don Brech）、港大社會科學院前院長卜約翰（John P. Burns）、立法會前議員吳靄儀……全是聲名顯赫的社會精英。

「政府係怕（formidable）我哋……我哋不單係有識之士，成個service（指政府檔案處）嘅system係我同Don（鮑卓善）建立，manual（守則）也是我們寫，不過冇人跟之嘛」。但他認為這個組合最強之處，是他們並無涉及任何利益，「我哋冇私心，我哋唔會黐埋民主派」。連特首林鄭月娥2017年出席記協舉辦的特首選舉答問會，回答鮑卓善就檔案法立法時的提問也特別正面：「可以令您及您的行動組放心。」

但朱福強亦強調，一切還是多得傳媒報道，畢竟任何運動最終都需要群眾支持，「如果有100萬人上街爭取檔案法，政府都會聽」。

「政府EO係狗」
所謂精英，也見於他和一般公務員的不同。

很多寫朱福強故事的報道，都會提及一段往事：90年代，他曾帶頭反對政府把歷史檔案館遷往屯門新益難民營舊址，結果得罪上司，遲遲沒機會升職。只因遇上時任副行政署長余志穩，獲升為處長，不過一直只能署任，直至退休。自此，政府檔案處處長一直由行政主任職系人員出任，「EO（行政主任）係狗嚟」。朱福強讀歷史出身，所以筆者明知政治不正確，基於尊重他真有其言的史實，決定原文照錄這五個字，清晰反映他對外行領導內行的厭惡。

「EO，如果政府叫佢銷500檔案，佢銷夠600。」他指自己當年是檔案主任，和行政主任雖然一樣是公務員，卻比較專業。「有時我哋唔抵得，明明唔銷得啊大佬！這些是政策性（文件），你嗌我銷，我點銷得落？梗係話你聽唔銷得」。
我是「檔案員」
問他身上為何沒殘留半點「公務員味」，實情是歷史系畢業的他，視自己為檔案員多於公務員，「我以前讀歷史，自己做研究……檔案界巨擘Hilary Jenkinson話archivist，即我哋呢啲，係全世界少有嘅真理追隨者，好巴閉；我哋嘅信條係，檔案作為一種證據，佢係神聖嘅。我哋讀呢行差不多個個都睇佢本書，所以唔多唔少都會受到呢個道德感影響」。

革命者，通常都帶點宗教性的執着。再問他自覺似愚公，還是唐吉訶德，朱福強想也不想就回答：「似愚公，愚公一路都移緊（山）；唐吉訶德似乎係不自量力，但我哋似愚公咁樣移，一嚿一嚿，唔係冇成果，最低限度政府都肯回應。」

革命尚未成功。21世紀香港愚公，不用移山，只想立一條真正具問責性和透明度的檔案法。

屌⋯⋯推唔到

呢條先最重要
依家根本枱底野枱面做都吹唔漲
冇record

撇除政府問題，淨係計警隊，再淨係計721 85 811 新屋嶺 CCTV直送，已經夠哂理由比示威者做任何野，包括以武制暴 以眼還眼 百倍奉還

重申七一宣言，設立死線，立即實行雙普選

「勇武派」、「和理非」係角色，唔係派系，理念一致，只係手法不同

唔係仇警，大家一定要清楚知道點解要清算警隊。警暴（濫捕、濫告、不依法規）係暴政一部分，唔全面改革警隊、監警制度，只會令目前同將來爭取雙普選更加舉步維艱

所以，絕對唔需要否認自己係針對警隊，針對警隊就係對準政權。唔通你淨係針對林鄭、唔針對政制，就會有雙普選？

#五大訴求 缺一不可
#唔撤就罷
#罷工罷巿罷買罷課
#我係香港人
#我參與全港四罷
#各區集會
#出核彈麻包袋都唔割蓆
#直至政府跪低
#重組警隊 刑事追究 改革監警制度
#永遠不光顧荃灣北角元朗商戶
#抵制一切紅媒相關商業活動

有檔案法都冇用啦
狗：規則是用來打破的

唔可以比政府消滅證據

pish

懷疑受干擾 無理由日推夜推連登仔完成唔到

機場就係港共春袋

［集思廣益］申請禁制令禁止警察執勤時隱藏身分

呢個一定要有
但依家連佢地有冇落record都唔知

無真普選都唔會有。

開落啲唔使送去檔案處嘅分類，隻檔都可以幾個 eo 就合法銷咗佢

檔案法
集體訴訟權
工會法/集體談判權
廢除公安條例
呢場仗將會有排打

記住曬

Push

呢個時勢連斬人都冇事,就算立咗檔案法咪又係照銷毀都冇事.

雲海講左好多年
香港無檔案法
成日都要靠自己backup

當年申訴專員黎年（亦曾任廉政專員）係任內開左檔案法同公開資料法
力促政府盡快立法